---
marp: true
theme : gaia
class : invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_Software Metric_"
footer: "@aRoming"
---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# 软件度量

## Software Metric

---

## Contents

1. 度量与软件度量
1. 软件质量度量
    1. 软件质量度量概述
    1. :star2: 软件质量模型
1. 软件过程度量

<!--TODO: improve it

软件产品质量模型 ==> 针对软件产品质量模型中的质量属性进行度量
软件过程质量模型 ==> 针对软件过程质量模型中的质量属性进行度量

-->

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 度量与软件度量

---

### 软件度量的目的

+ 根本目的：管理的需要，利用度量改进软件过程
+ 度量已知的事物是为了进行跟踪和评估
+ 度量未知的事物是为了进行预测

:point_right: 无法度量的事物则无法管理 :point_left:

<!--
---

1. `measure`：度量（名词），是根据一定的规则赋予软件过程或产品属性的数值或类
1. `measure`：度量（动词），按照度量过程中的过程定义，对软件过程或软件产品实施度量，表示实际的动作
1. `measurement`：测量法（名词），是按照一定的尺度用度量（名词）给软件实体属性赋值的过程的方法
1. `metric`：度量，是已定义的测量方法和测量尺度
1. `indicator`：指标，用于评价或预测其他度量的度量
-->

---

1. measure: 测量，a plan or course of action taken to achieve a particular purpose
1. metric: 度量，a system or standard of measurement
1. indicator: 指标，a thing that indicates the state or level of something，关于度量的度量

:point_right: meter- = to measure :point_left:

---

### 软件度量的作用

1. 可度量性是一个学科是否达到成熟的一大标志，度量使软件开发逐渐趋向专业、标准和科学
1. `CMU` **_Software Measurement Guidebook_**
    1. 通过软件度量增加理解
    1. 通过软件度量管理软件项目，主要是计划和估算、跟踪和确认
    1. 通过软件度量指导软件过程改善，主要是理解、评估和包装，软件度量对于不同的实施对象，具有不同的效用

:point_right: 度量的作用 ==>  可知、可控 :point_left:

---

#### 软件度量对软件公司的作用的具体表现

1. 改善产品质量
1. 改善产品交付
1. 提高生产能力
1. 降低生产成本
1. 建立项目估算的基线
1. 了解使用新的软件工程方法和工具的效果和效率
1. 提高顾客满意度
1. 创造更多利润
1. 构筑员工自豪感

---

#### 软件度量对项目经理的作用的具体表现

1. 分析产品的错误和缺陷
1. 评估现状
1. 建立估算的基础
1. 确定产品的复杂度
1. 建立基线
1. 从实际上确定最佳实践

---

#### 软件度量对软件开发人员的作用的具体表现

1. 可建立更加明确的作业目标
1. 可作为具体作业中的判断标准
1. 便于有效把握自身的软件开发项目
1. 便于在具体作业中实施渐进性软件开发改善活动

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量度量概述

---

### 软件质量和软件质量要素

1. 软件质量，`CMM`的定义
    1. 一个系统、组件或过程符合特定需求的程度
    1. 一个系统、组件或过程符合客户或用户的要求或期望的程度
1. 软件质量要素的维度：
    1. 技术维度： 对软件整体质量影响最大的那些质量属性
    1. 商业维度： 客户最关心的、能成为卖点的那些质量属性

---

### 软件质量的影响因素

1. 软件业通过多年的实践，总结出软件质量是人、过程和技术的函数，即$Q=\{M，P，T\}$。其中，Q表示软件质量，M表示人，P表示过程，T表示技术
1. `ISO 9000`过程： 一组将输入转化为输出的相互关联或相互作用的活动
    1. 软件工程过程
    1. 软件管理过程
    1. 软件支持过程

---

![height:500](./assets_image/gap_between_technique_and_requirement.png)

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量模型

---

### :star2: `McCall`

![height:400](./assets_image/McCall_model.png)

><https://www.geeksforgeeks.org/mccalls-quality-model/>

---

#### 产品运行Product Operation

1. 正确性`correctness`： 满足需求规格和实现用户任务目标的程度
1. 效率`efficiency`： 完成其功能所需的计算资源和代码的程度
1. 完整性`integrity`：对未授权人员访问软件或数据的可控制程度
1. 可靠性`reliability`： 在一定时间内、一定条件下无故障地执行功能的能力
1. 易用性`usability`：学习、操作、理解软件功能所需的工作量

---

#### 产品修正Product Revision

1. 可维护性`maintainability`：定位和修复程序中一个错误所需的工作量
1. 灵活性`flexibility`：修改一个运行的程序所需的工作量
1. 可测试性`testability`：测试一个程序以确保她完成所期望的功能所需的工作量

---

#### 产品转移Product Transition

1. 可移植性`portability`：将一个程序从一个硬件和（或）软件系统环境移植到另一个环境所需的工作量
1. 可复用性`re-usability`：使一个程序可以在另外一个应用程序中复用的程度
1. 互操作性`interoperability`：连接一个系统和另一个系统所需的工作量

---

### :star2: `ISO/IEC 9126`(replaced by `ISO/IEC 25010:2011`)

1. 功能性： 适合性、准确性、互操作性/互用性、依从性、安全性
1. 可靠性： 成熟性、容错性、可恢复性
1. 易用性： 可理解性、易学性、易操作性
1. 效率/性能： 时间特性、资源特性
1. 可维护性： 可分析性、可改变性、稳定性、可测试性
1. 可移植性： 适应性、可安装性、一致性、可替换性

><https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126>

---

### `Boehm`

1. `Boehm`模型着手于软件总体的功效，也就是说，对于一个软件系统而言，除了有用性以外，它的开发过程必定是一个时间，金钱和能量的消耗过程。考虑到系统交付时使用它的用户类型，Boehm模型从几个维来考虑软件的效用。
1. 总功效可以被分解成可移植性，有效性，可维护性
    1. 有效性可以细分为可靠性，效率、运行工程
    1. 可维护性可以细分为测试性，可理解性，可修改性

---

### `FURPS`

1. 功能性：通过评价特征集和程序的能力、交付的函数的通用性和整体系统的安全性来评估
1. 可用性：通过考虑人的因素、整体美学、一致性和文档来评估
1. 可靠性：通过度量错误的频率和严重程度、输出结果的准确度、平均失效间隔时间、从失效恢复的能力、程序的可预测性等来评估
1. 性能：通过侧度处理速度、响应时间、资源消耗、吞吐量和效率来评估
1. 支持度：包括扩展程序的能力可扩展性、可适应性和服务性这三个属性代表了一个更一般的概念 - 可维护性、以及可测试性、兼容度、可配置性组织和控制软件配置的元素的能力、一个系统可以被安装的容易程度、问题可以被局部化的容易程度

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 缺陷排除效率

---

1. `DRE(Defect Removal Efficiency, 缺陷排除效率)`在项目级和过程级都能提供有益的质量度量
1. `DRE`是对质量保证及控制活动的过滤能力的一个测量，这些活动贯穿于整个过程框架活动
1. 当把一个项目作为一个整体来考虑时，DRE按如下方式定义：$DRE=E/（E＋D）$
    + E： 软件交付给最终用户之前所发现的错误数
    + D： 软件交付之后所发现的缺陷数

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件过程度量

---

### 软件过程度量： 目标、对象、方法和结果

---

1. 软件过程度量是对软件过程进行度量的定义、方法、活动和结果的集合
1. 软件过程度量不是单一的活动而是一组活动的集合，它本身也是一个系统的过程
1. 与任何系统的过程一样，它包括确定需求、制定计划、执行和结果分析等一系列完整的步骤
1. 软件过程度量通常包括如下的活动：选择和定义度量、制定度量计划、收集数据、执行度量分析、评估过程性能、根据评估结果采取相应措施等

---

#### 软件过程度量的目标

1. 对软件过程的行为进行管理
1. 在度量的基础上对软件过程进行控制、评价、改善
1. 为项目管理和软件过程管理服务

---

#### 软件过程度量的对象

1. 产品 :question:
1. 项目
1. 过程

<!--TODO: improve it-->

---

#### 软件过程度量的方法

1. 数据采集方法
1. 数据分析方法

---

#### 软件过程度量的结果

1. 花费模型
1. 关系模型

---

### 软件产品度量 and 软件过程度量

1. 产品度量内容，可以是过程度量内容的一部分 :question:
1. 对产品的度量结果是对产品的评价，而产品又是过程的结果，产品的好坏，体现了过程的好坏 :question:

<!--TODO: improve it-->

---

### 软件过程度量常见问题

1. 度量得太多、太频繁
1. 度量得太少、太迟
1. 度量了不正确的事物或属性
1. 度量的定义不精确
1. 收集了数据却没有利用
1. 错误地解释度量数据
1. 自动化工具欠缺

---

### `GEM`基于目标的软件过程度量方法

1. GQM模型是一种层次状结构，最上层，是一个目标，对该目标细化就得到几个问题，构成问题层。
这几个问题，将关注的方面分解为几个部分。

---

#### `Goal`的因素

1. ISSUES（侧重点）：度量对象的质量重点。
1. VIEWPOINT（立场）：信息使用者。
1. OBJECT（对象）：要度量对象。
1. PURPOSES（目的）：一般是理解、控制和改进要度量的对象

---

#### `Question`的获取

1. 对于特定目标陈述中的对象，应该抓住那些可以量化的特征？
1. 结合模型中的侧重点，这些特征应该怎么来描述？
1. 结合模型中的侧重点，应该如何评价度量对象的这些特征？

---

#### `Metric`的获取

1. 现有数据的有效性： 尽量利用现有数据，实在没有相关数据积累或者现有数据的可靠性太差，也要少选、精选需要进行采集的数据项
1. 度量对象的稳定性： 对于成熟、稳定的度量对象，多应用客观度量，对于不成熟、不稳定的对象，可以结合主观判断和评价来获得数据。
1. `GQM`建模的渐进性： `GQM`建模是一个持续改进的过程，所选择的度量项不仅可以评价度量的对象，反之也反映了模型本身的可靠性和质量

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# Thank You

## :ok:End of This Slide:ok:
